<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>


<preface>
<p><start><big>P</big>engenalan Pemrograman Menggunakan Java</start> merupakan sebuah
buku teks gratis untuk pengenalan pemrograman komputer yang menggunakan bahasa Java sebagai bahasa
instruksinya.  Buku ini cocok digunakan dalam pelajaran pengenalan pemrograman
dan untuk orang yang ingin mencoba belajar pemrograman secara mandiri. Tidak diperlukan
pengetahuan awal melebihi dari mengenal ide dari komputer dan program.
Tersedia materi yang cukup untuk pemrograman setahun penuh di tingkat universitas.
Bab 1 hingga Bab 7 dapat digunakan sebagai buku teks satu semester untuk pelajaran
tingkat mahasiswa atau di dalam pelajaran setahun tingkat SMA. Sisa dari Bab
dapat dicakup pada pelajaran sesi kedua.</p>

<p>Edisi Ketujuh dari buku ini mencakup "Java&nbsp;7."  Versi terbaru dari Java
adalah versi 8, tetapi buku ini hanya sedikit sekali menyebutkan fitur-fitur
baru dari Java&nbsp;8.</p>
   
<p>Situs web dari buku ini adalah
<a href="http://math.hws.edu/javanotes/">http://math.hws.edu/javanotes/</a>.
Halaman dari alamat tersebut mengandung tautan untuk mendownload kopi dari
situs web dan untuk mendownload versi PDF dari buku ini.
Situs web&mdash;dan situs web downloadnya&mdash;mencakup source code untuk program contoh yang
didiskusikan dalam teks buku, jawaban untuk kuis di akhir bab dan diskusi
serta solusi untuk latihan di akhir bab.  Pembaca diharapkan untuk
mendownload source code dari program contoh dan membaca serta menjalankan
program di saat membaca buku ini.  Pembaca juga sangat diharapkan untuk membaca
solusi dari latihan jika ia ingin mendapatkan manfaat terbaik dari buku ini.</p>

<break/>   

<p>Buku ini menggunakan gaya bahasa buku teks daripada tutorial. Dimana buku ini
mengkonsentrasikan dalam penjelasan konsep daripada memberikan petunjuk dengan 
langkah per langkah seperti di <i>How-to-do-it</i>.
Saya telah mencoba menggunakan gaya penulisan percakapan yang lebih dekat ke kuliah di kelas 
daripada buku teks umumnya. Buku ini
bukan merupakan buku referensi Java, dan bukan
survei menyeluruh dari semua fitur Java. Buku ini <b>tidak</b> ditulis sebagai
pengenalan cepat ke Java untuk orang-orang yang telah mengetahui bahasa pemrograman
lainnya. Tetapi buku ini ditujukan umumnya untuk orang yang belajar
pemrograman pertama kalinya, dimana dibahas mengenai konsep pemrograman secara umum
dan Java secara khusus. Saya percaya <i>Pengenalan Pemrograman 
Menggunakan Java</i> sangat kompetitif dengan buku pemrograman yang dicetak secara konvensional,
yang tersedia di pasar.
(Yah, baiklah, Saya akui bahwa saya berpikir buku ini lebih baik.)</p>

<p>Ada beberapa pendekatan untuk mengajar Java. Salah satu cara dengan menggunakan
pemrograman grafis antarmuka pengguna dari awal. Beberapa orang
percaya bahwa pemrograman berorientasi objek seharusnya ditekankan dari awal.
Ini <b>bukan</b> pendekatan yang saya gunakan. Pendekatan yang saya senangi adalah
memulai dari blok bangunan pemrograman dasar dan membangun dari sana.
Setelah bab pengenalan,
Saya membahas pemrograman prosedural di Bab 2, 3 dan&nbsp;4.
Pemrograman berorientasi objek diperkenalkan di Bab&nbsp;5. Bab&nbsp;6
mencakup topik yang berhubungan erat dengan pemrograman berorientasi kejadian (event) dan
grafis antarmuka pengguna. Array diperkenalkan di Bab&nbsp;3 yang dijelaskan lebih lengkap di Bab&nbsp;7.
Bab&nbsp;8 merupakan bab pendek yang menandai titik balik di buku, berpindah dari
ide dasar pemrograman ke cakupan topik yang lebih lanjut.
Bab&nbsp;8 membahas mengenai penulisan program yang kokoh, benar, dan efisien.
Bab&nbsp;9 dan 10 mencakup rekursi dan struktur data, termasuk Java Collection
Framework.  Bab&nbsp;11 membahas mengenai berkas dan jaringan.  Bab&nbsp;12
mencakup thread dan pemrosesan paralel.  Akhirnya,
Bab&nbsp;13 kembali ke topik pemrograman grafis antarmuka pengguna
untuk mencakup beberapa kemampuan Java yang lebih lanjut.</p>

<break/>

<p>Edisi Ketujuh dari "Pengenaln Pemrograman Menggunakan Java" bukan merupakan pembaharuan besar
dari edisi keenam.  Tetapi sebenarnya motivasi utama saya untuk versi baru adalah menghapus
semua penggunaan applet atau pembahasan tentang applet dari buku ini. Applet merupakan program Java
yang berjalan di halaman web. Ketika Java pertama kali keluar, applet merupakan hal yang menarik,
dan kelihatannya applet akan menjadi cara utama untuk membuat konten aktif di web. Sampai edisi keenam
halaman web dari buku ini mencakup applet yang dipakai untuk menjalankan banyak program contoh.
Tetapi karena isu keamanan dan kemunculan dari teknologi lain, applet saat ini tidak dipakai
secara umum. Dan lebih dari itu, versi terbaru dari Java membuat penggunaan applet di buku ini
menjadi cukup sulit dan tidak menyenangkan. Sebagai ganti applet, saya telah membuat
sedemikian hal yang memudahkan pembaca untuk mendownload program contoh dan menjalankannya di komputer
masing-masing.</p>

<p>Perubahan penting lainnya di edisi ketujuh adalah pengenalan array di Bab&nbsp;3 dalam bentuk dasar
yang dipakai pada tiga bab selanjutnya. Sebelumnya, array tidak diperkenalkan sampai Bab&nbsp;7 setelah
objek dan pemrograman GUI telah dibahas. Pembahasan lebih lanjut untuk array dilakukan di Bab &nbsp;7.</p>

<p>Disamping itu, ada banyak perbaikan kecil secara keseluruhan yang kebanyakan berhubungan
dengan fitur baru di Java&nbsp;7.</p>

   
<break/>

<p>Edisi lengkap yang terbaru dari <i>Pengenalan Pemrograman Menggunakan Java</i> selalu tersedia secara online di
<a href="http://math.hws.edu/javanotes/">http://math.hws.edu/javanotes/</a>.
Versi pertama dari buku ini ditulis pada tahun 1996, karena itu terdapat
beberapa versi setelahnya.  semua edisi diarsipkan pada alamat web berikut ini:</p>
   
<ul>
<li>Edisi pertama: <a href=
"http://math.hws.edu/eck/cs124/javanotes1/">http://math.hws.edu/eck/cs124/javanotes1/</a> (Mencakup Java 1.0.)</li>
<li>Edisi kedua: <a href=
"http://math.hws.edu/eck/cs124/javanotes2/">http://math.hws.edu/eck/cs124/javanotes2/</a> (Mencakup Java 1.1.)</li>
<li>Edisi ketiga: <a href=
"http://math.hws.edu/eck/cs124/javanotes3/">http://math.hws.edu/eck/cs124/javanotes3/</a> (Mencakup Java 1.1.)</li>
<li>Edisi kempat: <a href=
"http://math.hws.edu/eck/cs124/javanotes4/">http://math.hws.edu/eck/cs124/javanotes4/</a> (Mencakup Java 1.4.)</li>
<li>Edisi kelima: <a href=
"http://math.hws.edu/eck/cs124/javanotes5/">http://math.hws.edu/eck/cs124/javanotes5/</a> (Mencakup Java 5.0.)</li>
<li>Edisi keenam: <a href=
"http://math.hws.edu/eck/cs124/javanotes6/">http://math.hws.edu/eck/cs124/javanotes6/</a> (Mencakup Java 5.0 and later.)</li>
<li>Edisi ketujuh: <a href=
"http://math.hws.edu/eck/cs124/javanotes7/">http://math.hws.edu/eck/cs124/javanotes7/</a> (Mencakup Java 7.)</li>
</ul>
   

<p><i>Pengenalan Pemrograman Menggunakan Java</i> bersifat <b>gratis</b>, tetapi tidak berlisensi
public domain. Versi&nbsp;7 diterbitkan dengan ketentuan lisensi
Creative Commons Attribution-NonCommercial-ShareAlike 3.0 License. 
Untuk meninjau kopi dari lisensi ini, kunjungi 
<a href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/">http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/</a>.
Sebagai contoh, Anda dapat:</p>

<ul>
<li>Memposting kopi nonmodifikasi dari versi online di situs web Anda (Mencakup
bagian yang mencantumkan penulis dan status lisensi dari kopi yang didistribusikan!).
</li>

<li>Memberikan secara gratis versi nonmodifikasi dari buku ini atau menjual seharga ongkos produksi, selama masih di dalam
batasan yang diberikan lisensi.</li>

<li>Membuat versi modifikasi dari buku lengkap atau bagian buku
dan mempostingnya ke web atau mendistribusikannya secara nonkomersial, dengan menyertakan atribusi ke penulis,
modifikasi dengan jelas dicatat, dan kopi dari versi modifikasinya
didistribusikan dengan lisensi yang sama dengan yang asli.  Ini termasuk terjemahan
ke bahasa lain.</li>

</ul>

<p>Untuk penggunaan buku ini yang tidak dicakup oleh lisensi, izin dari
penulis dibutuhkan.</p>

<p>Walaupun sebenarnya tidak diperlukan di dalam lisensi, tetapi saya sangat menghargai jika mendengar kabar
dari orang-orang yang menggunakan atau mendistribusikan pekerjaan saya.</p>
   
<break/>
   
 
<p><b>Catatan teknis untuk produksi:</b> Versi online dan PDF dari buku
ini dibuat dari satu sumber, yang sebagian besar ditulis dalam XML. 
Untuk memproduksi
versi PDF, berkas XML diproses menjadi bentuk yang dapat digunakan oleh 
program typesetting TeX.  Selain berkas-berkas
XML, sumber termasuk DTD, transformasi XSLT, berkas kode sumber Java,
berkas gambar, sebuah berkas makro TeX, dan beberapa skrip yang digunakan dalam pemrosesan.
Skrip-skrip ini bekerja di Linux dan Mac&nbsp;OS.
</p>

<p><b>Saya telah membuat berkas kode yang lengkap tersedia untuk didownload pada
alamat berikut:</b></p>

<p align="center"><a href="http://math.hws.edu/eck/cs124/downloads/javanotes6-full-source.zip">http://math.hws.edu/eck/cs124/downloads/javanotes6-full-source.zip</a></p>

<p>Berkas-berkas ini pada mulanya tidak ditujukan untuk publikasi, oleh karena itu tidak cukup baik
ditulis.  Selain itu, memerlukan cukup banyak keahlian untuk menggunakannya secara
efektif.  Namun, saya mendapatkan beberapa permintaan untuk sumber dan telah membuatnya
tersedia secara "apa adanya".  Untuk informasi lebih lanjut mengenai sumber dan
bagaimana menggunakannya, silahkan melihat di <tex>berkas README</tex><web><a href="README-full-source.txt">README file</a></web> dari
sumber downloadnya.</p>
   
<break/>   
   

<np>Profesor David J. Eck<br />
Departemen Matematika dan Ilmu Komputer<br />
Universitas Hobart dan William Smith<br />
300 Pulteney Street<br />
Jenewa, New York 14456, Amerika Serikat<br />
Email: <a href="mailto:eck@hws.edu">eck@hws.edu</a><br />
WWW: <a href="http://math.hws.edu/eck/">http://math.hws.edu/eck/</a><br /><br />
</np>



  
   
</preface>