<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>


<section id="overview.1" title="Cycle Ambil dan Eksekusi: Bahasa Mesin" shorttitle="Bahasa Mesin">

<p><start><big>K</big>omputer merupakan sebuah sistem yang kompleks</start> yang terdiri dari banyak
komponen yang berbeda. Tetapi di jantung&mdash;atau di otak, jika anda lebih suka&mdash; komputerlah
terletak komponen utama yang melakukan proses komputasi yang sebenarnya. Komponen ini dinamakan
<newword>Central Processing Unit</newword>, atau CPU. Di komputer desktop 
modern, CPU merupakan sebuah "chip" yang berukuran satu inci persegi.
Tugas dari CPU ini adalah untuk menjalankan program.</p>

<p>Sebuah <newword>program</newword> merupakan daftar instruksi yang
ditujukan untuk diikuti secara mekanis oleh komputer. Komputer dibangun
untuk melaksanakan instruksi yang ditulis secara sederhana dalam bahasa
yang disebut <newword>bahasa mesin</newword>. Tiap jenis komputer memiliki 
bahasa mesin tersendiri, dimana komputer hanya dapat mengeksekusi langsung program
jika program tersebut dibuat dengan bahasa mesin tersebut. (Komputer dapat menjalankan
program yang ditulis dalam bahasa lain jika terlebih dahulu program tersebut diterjemahkan
ke dalam bahasa mesinnya.)</p>

<p>Saat CPU mengeksekusi sebuah program, program tersebut disimpan di
<newword>memori utama</newword> komputer (dikenal juga sebagai RAM atau random access
memory). Memori juga dapat memegang data yang digunakan atau diproses oleh program.
Memori utama terdiri atas sebuah urutan dari
<newword>lokasi</newword>. Lokasi ini diberi nomor dimana urutan nomor
dari lokasi disebut sebagai <newword>alamat</newword>.
Sebuah alamat memberikan sebuah cara untuk mengambil sebuah informasi
tertentu dari jutaan informasi yang disimpan di memori.
Saat CPU mengakses instruksi program atau data di lokasi tertentu, 
ia akan mengirimkan alamat dari informasi sebagai sinyal ke memori;
memori akan merespon dengan mengirimkan data yang terkandung di alamat tertentu
tersebut. CPU juga dapat menyimpan informasi di memori dengan cara menentukan
informasi yang akan disimpan dan alamat dari lokasi dimana data akan disimpan.</p>

<p>Pada tingkatan bahasa mesin, operasi dari CPU cukup gamblang (walaupun sangat rumit secara rincinya). 
CPU mengeksekusi program yang disimpan sebagai sebuah urutan bahasa mesin
di memori utama. Hal ini dilakukan dengan berulang-ulang membaca, atau <newword>mengambil</newword>,
sebuah instruksi dari memori dan kemudian mengerjakan, atau
<newword>mengeksekusi</newword>, instruksi tersebut. Proses ini&mdash;mengambil
sebuah instruksi, mengeksekusinya, mengambil instruksi lain, mengeksekusinya, dan begitu
seterusnya&mdash;disebut sebagai <newword>ambil-dan-eksekusi cycle</newword>.
Dengan sebuah pengecualian, yang akan dijelaskan di bagian <localref href="overview.2">selanjutnya</localref>, 
Semua inilah yang dilakukan oleh CPU.</p>

<p>Rincian dari cycle ambil-dan-eksekusi tidaklah begitu penting, namun
ada beberapa hal dasar yang harus kamu tahu. CPU memiliki beberapa
<newword>register</newword> internal, yang merupakan unit memori kecil yang
memiliki kemampuan untuk mempertahankan sebuah nomor atau instruksi bahasa mesin. 
CPU menggunakan salah satu dari register&mdash;<newword>program counter</newword>, atau PC&mdash;untuk
merekam jejak dimana bagian program yang sedang dieksekusi. PC menyimpan
alamat dari instruksi selanjutnya yang harus dikerjakan oleh CPU. Di permulaan
dari ambil-dan-eksekusi cycle, CPU memeriksa PC untuk melihat instruksi mana
yang harus diambil. Selama proses ambil-dan-eksekusi cycle, nomor dari
PC diperbaharui untuk menunjukkan instruksi yang akan dieksekusi
di cycle selanjutnya.(Biasanya, tidak selalu, merupakan instruksi yang 
diikuti secara berurutan pada instruksi terkini di program.)</p>

<break/>

<p>Komputer mengeksekusi program bahasa mesin secara mekanis&mdash;tanpa
mengetahui atau berpikir tentangnya&mdash;dikarenakan oleh cara penempatan
fisik yang bersamaan. Ini memang bukan konsep yang mudah. Komputer merupakan sebuah mesin
yang dibangun dari berjuta-juta saklar kecil yang disebut <newword>transistor</newword>, 
yang dibentuk sedemikian rupa sehingga mereka bisa dihubungkan
bersama dimana keluaran dari satu saklar dapat menyalakan atau
mematikan saklar lainnya. Saat komputer melakukan komputasi, saklar-saklar ini menyalakan
dan mematikan satu sama lain dengan pola yang ditentukan oleh bagaimana mereka dihubungkan
dan oleh program yang lagi dieksekusi komputer.</p>

<p>Instruksi bahasa mesin diekspresikan sebagai bilangan biner. Bilangan
biner hanya terdiri dari dua digit kemungkinan, nol dan satu. Oleh karena itu,
instruksi bahasa mesin hanyalah urutan dari nol dan satu. Tiap nol atau satu ini
disebut <newword>bit</newword>. Jadi instruksi bahasa mesin hanya merupakan urutan
dari nol dans atu. Tiap urutan tertentu mengkodekan instruksi tertentu. Data yang
dimanipulasi oleh komputer juga dikodekan sebagain bilangan biner. Pada komputer
modern, setiap lokasi memori menyimpan satu <newword>byte</newword>, yang merupakan
urutan dari 8 buah bit. (Sebuah instruksi bahasa mesin atau sepotong data umumnya
terdiri dari beberapa byte yang disimpan di lokasi memori yang berurutan.)
</p>

<p>Komputer dapat bekerja secara langsung
dengan bilangan biner dikarenakan saklar-saklar dapat mewakilkan bilangan tersebut:
nyalakan saklar sebagai satu; matikan saklar sebagai nol. Instruksi bahasa
mesin disimpan di memori sebagai pola dari nyalakan dan matikan saklar.
Saat instruksi bahasa mesin dimuat ke CPU, yang terjadi adalah
saklar-saklar tertentu dinyalakan atau dimatikan sesuai pola yang dikodekan
oleh instruksi tersebut. CPU dibangun untuk merespon pola ini
dengan mengeksekusi instruksi yang dikodekan; Hal ini dapat dilakukan dengan mudah
dikarenakan oleh susunan hubungan di dalam CPU yang merupakan satu kesatuan.</p>

<p>Jadi, kamu harus memahami kerja komputer seperti ini: Memori utama
memegang program bahasa mesin dan data. Dimana mereka dikodekan sebagai bilangan biner.
CPU mengambil instruksi bahasa mesin dari memori satu demi satu dan
mengeksekusinya. CPU melakukannya secara mekanis, tanpa memikirkan dan memahami
apa yang dilakukannya&mdash;dan oleh karena itu program yang dieksekusinya harus
sempurna, lengkap secara rincinya, dan benar hal ini dikarenakan CPU hanya bisa 
mengeksekusi instruksi seperti apa yang tertulis. Inilah tampilan skematis dari
tingkat-pertama pemahaman akan komputer:</p>

<img width="486" height="295" src="overview_fig1.png" tex="overview_fig1.eps" texscale="0.8" alt="diagram dasar dari CPU dan RAM"/>



</section>